---
title: 3 状态方程的解
math: true
date: 2023-10-29
categories:
- 现代控制理论
---

# 3 状态方程的解

## 线性时不变系统奇次状态方程的解

对于$n$维线性时不变系统状态方程：$\bold{\dot{x}}=\bold{Ax}(t)+\bold{Bu}(t)$，系统状态方程的解即为系统的运动。当控制输入为$0$时对应的奇次状态方程 $\bold{\dot{x}}=\bold{Ax}(t)$ 的解为系统的自由运动。

对于标量一阶微分方程的奇次方程 $\dot{x}=ax(t)$，若初始时刻为$t_0$，则方程的解为$x(t)=e^{a(t-t_0)}x(t_0)$，其中指数函数展开为无穷级数：$e^{a(t-t_0)}=\sum^{+\infty}_{n=0}\frac{1}{n!}a^n(t-t_0)^n$。

拓展到矢量一阶微分方程的奇次方程 $\bold{\dot{x}}=\bold{Ax}(t)$ ，解可以表示为$\bold{x}(t)=e^{\bold{A}(t-t_0)}\bold{x}(t_0)$，其中$e^{\bold{A}(t-t_0)}=\sum^{+\infty}_{n=0}\frac{1}{n!}\bold{A}^n(t-t_0)^n$，称为矩阵指数。

## 矩阵指数

矩阵指数函数表示为：$e^{\bold{A}(t)}=\sum^{+\infty}_{n=0}\frac{1}{n!}\bold{A}^n(t)^n$，即输入为$0$时的解（零输入响应）。

### 矩阵指数的性质

1.矩阵指数的导数：$\frac{d}{dt}e^{\bold{A}t}=\bold{A}e^{\bold{A}t}=e^{\bold{A}t}\bold{A}$

2.对于$n\times{n}$阶方阵$\bold{A}$和$\bold{B}$，若$\bold{A}\bold{B}=\bold{B}\bold{A}$，则$e^{(\bold{A}+\bold{B})t}=e^{\bold{A}t}e^{\bold{B}t}$。

3.若$t_1$与$t_2$为独立的自变量，则$e^{\bold{A}(t_1+t_2)}=e^{\bold{A}t_1}e^{\bold{A}t_2}$。

4.$e^{\bold{A}*0}=\bold{I}$。

5.$e^{\bold{A}t}e^{\bold{-A}t}=\bold{I}$。

6.$e^{\bold{P}^{-1}\bold{A}\bold{P}}=\bold{P}^{-1}e^{\bold{A}}\bold{P}$。

7.$lim_{t\to0}e^{\bold{A}t}=\bold{I}$。

8.若$\bold{A}$为对角矩阵，即$\bold{A}=\begin{bmatrix} \lambda_1&0&\cdots&0\\ 0&\lambda_2&\cdots&0\\  \vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\ 0&0&\cdots&\lambda_n\end{bmatrix}$，则$e^{\bold{A}t}=\begin{bmatrix} e^{\lambda_1t}&0&\cdots&0\\ 0&e^{\lambda_2t}&\cdots&0\\  \vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\ 0&0&\cdots&e^{\lambda_nt}\end{bmatrix}$。

+++ 证明

$e^{\bold{A}t}=\bold{I}+\bold{A}t+\frac{1}{2!}\bold{A}^2t^2+\cdots$

$=\begin{bmatrix} 1&0&\cdots&0\\ 0&1&\cdots&0\\  \vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\ 0&0&\cdots&1\end{bmatrix}+\begin{bmatrix} \lambda_1&0&\cdots&0\\ 0&\lambda_2&\cdots&0\\  \vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\ 0&0&\cdots&\lambda_n\end{bmatrix}t+\frac{1}{2!}\begin{bmatrix} \lambda_1^2&0&\cdots&0\\ 0&\lambda_2^2&\cdots&0\\  \vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\ 0&0&\cdots&\lambda_n^2\end{bmatrix}t^2+\cdots$

$=\begin{bmatrix} \sum^{+\infty}_{n=0}\frac{1}{n!}\lambda_1^nt^n&0&\cdots&0\\ 0&\sum^{+\infty}_{n=0}\frac{1}{n!}\lambda_2^nt^n&\cdots&0\\  \vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\ 0&0&\cdots&\sum^{+\infty}_{n=0}\frac{1}{n!}\lambda_n^nt^n\end{bmatrix}=\begin{bmatrix} e^{\lambda_1t}&0&\cdots&0\\ 0&e^{\lambda_2t}&\cdots&0\\  \vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\ 0&0&\cdots&e^{\lambda_nt}\end{bmatrix}$

+++

9.若$\bold{A}$为$m\times{m}$的若尔当块，即$\bold{A}=\begin{bmatrix} \lambda&1&0&\cdots&0\\ 0&\lambda&1&\cdots&0\\  \vdots&\vdots&\lambda&\ddots&\vdots\\0&0&\cdots&\lambda&1\\ 0&0&\cdots&0&\lambda\end{bmatrix}_{m\times{m}}$，则$e^{\bold{A}t}=e^{\lambda t}\begin{bmatrix} 1&t&\frac{t^{2}}{2!}&\cdots&\frac{t^{m-1}}{(m-1)!}\\ 0&1&t&\cdots&\frac{t^{m-2}}{(m-2)!}\\  \vdots&\vdots&\ddots&\ddots&\vdots\\0&0&\cdots&1&t\\ 0&0&\cdots&0&1\end{bmatrix}_{m\times{m}}$。

+++ 若尔当块

形如$\begin{bmatrix} \lambda&1&0&\cdots&0\\ 0&\lambda&1&\cdots&0\\  \vdots&\vdots&\lambda&\ddots&\vdots\\0&0&\cdots&\lambda&1\\ 0&0&\cdots&0&\lambda\end{bmatrix}_{m\times{m}}$为$m$阶若尔当矩阵，1阶若尔当矩阵为$\lambda$。

+++

10.若$\bold{A}$为一个有多个若尔当块的若尔当矩阵（即若当标准型），即$\bold{A}=\begin{bmatrix} \bold{A}_1&0&\cdots&0\\ 0&\bold{A}_2&\cdots&0\\  \vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\ 0&0&\cdots&\bold{A}_n\end{bmatrix}$，则$e^{\bold{A}t}=\begin{bmatrix} e^{\bold{A}_1t}&0&\cdots&0\\ 0&e^{\bold{A}_2t}&\cdots&0\\  \vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\ 0&0&\cdots&e^{\bold{A}_nt}\end{bmatrix}$。

### 矩阵指数的计算

1.定义计算：$e^{\bold{A}t}=\sum^{+\infty}_{n=0}\frac{1}{n!}\bold{A}^n(t)^n$。该方法适用于计算机运算。

+++info  例题

;;;id1 例题1

:::info 

已知$\bold{A}=\begin{bmatrix} 0&1\\-1&0\end{bmatrix}$，求$e^{\bold{A}t}$。

:::

由定义，$e^{\bold{A}t}=\bold{I}+\bold{A}t+\frac{1}{2!}+\cdots=\begin{bmatrix}1&0\\0&1\end{bmatrix}+\begin{bmatrix}0&t\\-t&0\end{bmatrix}+\frac{1}{2!}\begin{bmatrix}-t^2&0\\0&-t^2\end{bmatrix}+\cdots$

$=\begin{bmatrix}1-\frac{t^2}{2!}+\cdots&t-\frac{t^3}{3!}+\cdots\\-t+\frac{t^3}{3!}-\cdots&1-\frac{t^2}{2!}+\cdots\end{bmatrix}=\begin{bmatrix} \cos{t}&\sin{t}\\-\sin{t}&\cos{t}\end{bmatrix}$

;;; 

+++

2.拉氏变换法：利用拉氏变换在频域中求解齐次状态方程的解。

设线性时不变齐次状态方程为 $\bold{\dot{x}}=\bold{Ax}(t)$，$\bold{x}(0)=\bold{x}_0$，$t\geq{t_0}$。作拉氏变换有 $s\bold{X}(s)-\bold{x}(0)=\bold{AX}(s)$，即 $(s\bold{I}-\bold{A})\bold{X}(s)=\bold{x}(0)$，那么 $\bold{X}(s) =(s\bold{I}-\bold{A})^{-1}\bold{x}(0)$，取拉氏逆变换有 $\bold{x}(0)=L^{-1}[(s\bold{I}-\bold{A})^{-1}\bold{x}(0)]=L^{-1}[(s\bold{I}-\bold{A})^{-1}]\bold{x}(0)$，因此 $e^{\bold{A}t}=L^{-1}[(s\bold{I}-\bold{A})^{-1}]$。

+++info 例题

;;;id2 例题1

:::info

计算矩阵 $\bold{A}=\begin{bmatrix}0&1\\-2&-3\end{bmatrix}$的矩阵指数。

:::

由拉氏变换法，$(s\bold{I}-\bold{A})=\begin{bmatrix} s&-1\\2&s+3\end{bmatrix}$，则$(s\bold{I}-\bold{A})^{-1}=\begin{bmatrix}\frac{s+3}{(s+1)(s+2)}&\frac{1}{(s+1)(s+2)}\\\frac{-2}{(s+1)(s+2)}&\frac{s}{(s+1)(s+2)}\end{bmatrix}$，

则 $e^{\bold{A}t}=L^{-1}\begin{bmatrix}\frac{s+3}{(s+1)(s+2)}&\frac{1}{(s+1)(s+2)}\\\frac{-2}{(s+1)(s+2)}&\frac{s}{(s+1)(s+2)}\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}2e^{-t}&e^{-t}-e^{-2t}\\-2e^{-t}+2e^{-2t}&-e^{-t}+2e^{-2t}\end{bmatrix}$。

;;;

+++





















+++ Tips

中山大学

+++



+++primary 证明

$\dot{x}=ax(t)$，若初始时刻为

+++



+++info  蓝色 

;;;id3 例题1

这里是卡片 1 的内容 

;;; 

;;;id3 例题2

这里是卡片 2 的内容 

;;; 

+++